\chapter{Zadanie sterowania}
\label{chap:Sterowanie}

Aby umożliwić porównanie działanie różnych algorytmów sterowania maszyną, zdefiniujemy kilka funkcji czasu dyskretnego.
Z jednej strony będą pozwolą one modelować nasz układ,
a z drugiej umożliwią potraktowanie zadanie zwiedzania obszaru płaskiego jako układu ekstremalnego \cite{automatykaProcesowCiaglych, podstawyAutomatykiIStrerowania}.
Dodatkowo poniżej zdefiniowane funkcje pozwolą nam mierzyć jakość wybranego algorytmu zwiedzania.
Dzięki nim w rozdziale \ref{chap:Testy} porównamy algorytmy i wybierzemy najlepszy, 
który będzie działał w rzeczywistym pojeździe.   

\section{Miara zwiedzania}

\subsection{Dyskretyzacja obszaru zwiedzania}
Potraktujemy obszar zwiedzania jako prostokąt podzielony na pola. Założymy, 
że wielkość takiego pola jest kilkukrotnie mniejsza od pola powierzchni pojazdu. 
Zatem w jednej chwili pojazd odwiedza wiele pól obszaru. 

\subsection{Wytyczne dla odwiedzania obszaru} 
Podczas odwiedzania interesuje nas, aby pojazd w zadanym czasie odwiedził jak najwięcej pól.
Inaczej mówiąc dane pole nie powinno być w miarę możliwości odwiedzane wiele razy. 
Jeszcze inaczej możemy powiedzieć, że dopóki istnieją nieodwiedzone pola, pojazd powinien poruszać Sice, aby dotrzeć do takich pól i jednocześnie wybierać taką drogę,
która prowadzi przez pola, które odwiedzaliśmy najrzadziej.  

\subsection{Formalizm}

Zdefiniujmy funkcję \(f(k)\) jednej zmiennej \(k\) czasu dyskretnego. 
Funkcję \(f(k)\) będzie oznaczać miarę odwiedzin obszaru w chwili \(k\).
Formalnie zapiszemy ją w następujący sposób:

\begin{equation}
f(k) = \sum_{i=1}^{n}p_i(k)  
\end{equation}
gdzie \(n\) jest liczbą odwiedzonych\footnote{Możemy również przyjąć, że \(n\) jest liczbą pól,
  które mamy odwiedzić (a nawet jest nieskończenie duże),
  ale z definicji funkcji \(f(k)\) wynika, że elementy sumy \(p_i(k)\) związane z polami nie odwiedzonymi są = 0 i nie zmieniają tej sumy, 
  więc dla uproszczenia przyjmujemy, że \(n\) jest po prostu liczbą odwiedzonych pól.} pól oraz \(p_i(k)\) możemy wyrazić za pomocą równania
\begin{equation}
  p_i(k) =
  \begin{cases}
    0 & \quad \text{jeżeli pole } i \text{ nie było nigdy odwiedzane} \\
    \frac{1}{
      \sum_{j=1}^{k}z_i(j)  
    } & \quad \text{poza}
  \end{cases}
\end{equation}
oraz \(z_i(k)\) zdefiniujemy jako funkcję binarną przez
\begin{equation}
  z_i(k) =
  \begin{cases}
    1 & \quad \text{jeżeli pole } i \text{ w chwili } k \text{ było właśnie odwiedzane} \\ 
    0 & \quad \text{poza}
  \end{cases}
\end{equation}

Załóżmy, że w każdej chwili \(k\) pojazd może odwiedzić taką samą liczbę pól i liczba ta jest oczywiście większa od zera. Możemy wówczas zauważyć następujące własności
\begin{itemize}
\item \(f(k) \ne f(k + 1)\) dla \(k \in \{1,2,3, \dots \} \)
\item \(f(k) < f(k - 1) \) jeżeli pojazd w chwili \(k\) nie odwiedzi nowego pola.
  Zatem funkcja \(f(k)\) maleje, jeżeli pojazd w chwili \(k\) nie odwiedzi żadnego nowego pola (czyli pojazd stoi albo porusza się ''przetartym'' szlakiem)
\item \(f(k) > f(k - 1) \) jeżeli, jeżeli pojazd w chwili \(k\) odwiedzi nowe pola.
  Zatem funkcja \(f(k)\) rośnie, gdy pojazd odwiedzi w chwili \(k\) pola do tej pory jeszcze nie odwiedzane.
\item \(\max{f(k)}=k\). Jeżeli maksimum jest osiągalne, to ma ono wartość równą liczbie pól do odwiedzenia. Wartość tę funkcja przyjmie, gdy w każdej chwili maszyna znajdzie się na polach, których jeszcze nie odwiedzała.
\item \(\min{f(k)} = \lim_{k \to \infty} f(k) = 0 \) Minimum, to granica dolna funkcji, dla \(k\) dążącego do nieskończoności. Osiągane jest wówczas gdy pojazd stoi cały czas w miejscu.
\end{itemize}

\subsection{Interpretacja}
Widzimy więc, że zadanie sterowania pojazdem możemy zdefiniować jako zadanie maksymalizacji funkcji \(f(k)\).
Czyli odwiedzanie powierzchni możemy potraktować jako układ ekstremalny. 

Dodatkowo możemy zauważyć, że
\begin{itemize}
\item Jeżeli pochodna dyskretna funkcji \(f'(k)\) jest większa od zera dla \(k \in {1, 2, ..., n}\), to nasza maszyna ciągle odwiedza nowe pola.
\item Im większa pochodna dyskretna funkcji \(f'(k)\) tym więcej pojazd odwiedził nowych pól w danym momencie \(k\)  
\end{itemize}

Jeżeli w trakcie odwiedzania obszaru tworzymy mapę wartości \(p_i(k)\), 
to przedstawienie graficzne może w łatwy sposób pokazać nam 
\begin{itemize}
\item jakie miejsca obszaru odwiedziliśmy
\item ile czasu spędziliśmy w danym miejscu (na danych polach)
\item jakie miejsca obszaru są w danym algorytmie zbyt często odwiedzane (np. z których miejsc pojazdowi jest się trudno "wydostać")
\item jakie miejsca obszaru dany algorytm pomija
\end{itemize}
W tabeli \ref{tabela:przykladMiaryOdwiedzin} Możemy zobaczyć jak powyższe funkcje odzwierciedlają poruszanie się pojazdu po obszarze.
  
 
% \subsection{Położenie maszyny}
% \subsection{Prędkość}
% \subsection{Orientacja}

% \subsection{Automat skończony - realizacja zadania sterowania}
% \label{ss:AutomatSkonczony}
% \begin{figure}[h]
% \centering
% \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{Figures/StateMachine.eps}
% \decoRule
% \caption{Schemat maszyny stanowej {\projectname}}
% \label{rys:AutomatSkonczony}
% \end{figure}

% \subsection{Układ ekstremalny}
% \subsection{Wielkość zadana}
% \subsection{Wielkość wyjściowa}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tabela wygenerowana przy pomocy arkusza :
% https://drive.google.com/open?id=1UKJnnBey3ybM_R2eiTGeCp5Lf8hWzidVHHONie-wvQg
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcolumntype{d}[1]{D{,}{,}{#1} }
\begin{table}[]
  \centering
  \caption[Przykład odwiedzania obszaru 3x3 i wartości miary odwiedzin]{Przykład odwiedzania obszaru 3x3 i wartości miary odwiedzin. Obiekt odwiedza równocześnie dwa pola w danej jednostce czasu. Pola odwiedzane pogrubione.}
  \label{tabela:przykladMiaryOdwiedzin}
  \begin{tabular}{ l | c | c | c } 

    \(k\) &\( \sum_{j=1}^{k}z_i(j)  \)  &\( p_i(k) \) &\( f(k) \)\\[10pt] \hline \\[-12pt]1    & \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline \text{\emph{\textbf{1}}} & 0 & 0\\ \hline \text{\emph{\textbf{1}}} & 0 & 0\\ \hline 0 & 0 & 0\\ \hline \end{tabular}
      &  \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 1 & 0 & 0\\ \hline 1 & 0 & 0\\ \hline 0 & 0 & 0\\ \hline \end{tabular}
&       \begin{tabular}{  d{3} } 2\end{tabular}
  \\[18pt]
2    & \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline \text{\emph{\textbf{2}}} & 0 & 0\\ \hline \text{\emph{\textbf{2}}} & 0 & 0\\ \hline 0 & 0 & 0\\ \hline \end{tabular}
      &  \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 0,5 & 0 & 0\\ \hline 0,5 & 0 & 0\\ \hline 0 & 0 & 0\\ \hline \end{tabular}
&       \begin{tabular}{  d{3} } 1\end{tabular}
  \\[18pt]
3    & \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline \text{\emph{\textbf{3}}} & \text{\emph{\textbf{1}}} & 0\\ \hline 2 & 0 & 0\\ \hline 0 & 0 & 0\\ \hline \end{tabular}
      &  \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 0,333 & 1 & 0\\ \hline 0,5 & 0 & 0\\ \hline 0 & 0 & 0\\ \hline \end{tabular}
&       \begin{tabular}{  d{3} } 1,833\end{tabular}
  \\[18pt]
4    & \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 3 & \text{\emph{\textbf{2}}} & 0\\ \hline 2 & \text{\emph{\textbf{1}}} & 0\\ \hline 0 & 0 & 0\\ \hline \end{tabular}
      &  \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 0,333 & 0,5 & 0\\ \hline 0,5 & 1 & 0\\ \hline 0 & 0 & 0\\ \hline \end{tabular}
&       \begin{tabular}{  d{3} } 2,333\end{tabular}
  \\[18pt]
5    & \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 3 & 2 & \text{\emph{\textbf{1}}}\\ \hline 2 & 1 & \text{\emph{\textbf{1}}}\\ \hline 0 & 0 & 0\\ \hline \end{tabular}
      &  \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 0,333 & 0,5 & 1\\ \hline 0,5 & 1 & 1\\ \hline 0 & 0 & 0\\ \hline \end{tabular}
&       \begin{tabular}{  d{3} } 4,333\end{tabular}
  \\[18pt]
6    & \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 3 & 2 & 1\\ \hline 2 & 1 & \text{\emph{\textbf{2}}}\\ \hline 0 & 0 & \text{\emph{\textbf{1}}}\\ \hline \end{tabular}
      &  \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 0,333 & 0,5 & 1\\ \hline 0,5 & 1 & 0,5\\ \hline 0 & 0 & 1\\ \hline \end{tabular}
&       \begin{tabular}{  d{3} } 4,833\end{tabular}
  \\[18pt]
7    & \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 3 & 2 & 1\\ \hline 2 & 1 & 2\\ \hline 0 & \text{\emph{\textbf{1}}} & \text{\emph{\textbf{2}}}\\ \hline \end{tabular}
      &  \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 0,333 & 0,5 & 1\\ \hline 0,5 & 1 & 0,5\\ \hline 0 & 1 & 0,5\\ \hline \end{tabular}
&       \begin{tabular}{  d{3} } 5,333\end{tabular}
  \\[18pt]
8    & \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 3 & 2 & 1\\ \hline 2 & 1 & 2\\ \hline \text{\emph{\textbf{1}}} & \text{\emph{\textbf{2}}} & 2\\ \hline \end{tabular}
      &  \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 0,333 & 0,5 & 1\\ \hline 0,5 & 1 & 0,5\\ \hline 1 & 0,5 & 0,5\\ \hline \end{tabular}
&       \begin{tabular}{  d{3} } 5,833\end{tabular}
  \\[18pt]
9    & \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 3 & 2 & 1\\ \hline \text{\emph{\textbf{3}}} & 1 & 2\\ \hline \text{\emph{\textbf{2}}} & 2 & 2\\ \hline \end{tabular}
      &  \begin{tabular}{ | d{3} | d{3} | d{3} |}    \hline 0,333 & 0,5 & 1\\ \hline 0,333 & 1 & 0,5\\ \hline 0,5 & 0,5 & 0,5\\ \hline \end{tabular}
&       \begin{tabular}{  d{3} } 5,166\end{tabular}
  \\[18pt]
\end{tabular} \end{table}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tabela wygenerowana przy pomocy arkusza :
% https://drive.google.com/open?id=1UKJnnBey3ybM_R2eiTGeCp5Lf8hWzidVHHONie-wvQg
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
